\chapter{Tecniche di pseudonimizzazione}

In linea di principio, una funzione di pseudonimizzazione mappa identificatori in pseudonimi. C'è un requisito fondamentale per una funzione di pseudonimizzazione. Consideriamo due identificatori differenti \( \text{Id}_1 \) e \( \text{Id}_2 \) e i loro pseudonimi corrispondenti \( \text{pseudo}_1 \) e \( \text{pseudo}_2 \). Una funzione di pseudonimizzazione deve verificare che \( \text{pseudo}_1 \) sia diverso da \( \text{pseudo}_2 \). Altrimenti, il recupero dell'identificatore potrebbe essere ambiguo: l'entità di pseudonimizzazione non può determinare se \( \text{pseudo}_1 \) corrisponde a \( \text{Id}_1 \) o \( \text{Id}_2 \). Tuttavia, un singolo identificatore \( \text{Id} \) può essere associato a più pseudonimi \( (\text{pseudo}_1, \text{pseudo}_2, \ldots) \) purché sia possibile per l'entità di pseudonimizzazione invertire questa operazione.

\section{Principali tecniche di Pseudonimizzazione}

\subsection{Contatore}

Il contatore è la\textbf{ funzione di pseudonimizzazione più semplice}, dove gli identificatori vengono sostituiti da un numero incrementato in modo monotono. È adatto per dataset piccoli e non complessi, ma può presentare problemi di implementazione e scalabilità per dataset più grandi.

\subsection{Generatore di numeri casuali (RNG)}

Il generatore di numeri casuali assegna un \textbf{numero casuale agli identificatori}, garantendo che \textbf{ogni pseudonimo sia imprevedibile}. Tuttavia, possono verificarsi collisioni, influenzate dal noto paradosso del compleanno.

\subsection{Funzione hash crittografica}

Una funzione hash crittografica\textbf{ mappa stringhe di lunghezza variabile} in output di \textbf{lunghezza fissa}. Tuttavia, è considerata\textbf{ debole }per la pseudonimizzazione a causa della vulnerabilità a \textbf{attacchi di forza bruta} e \textbf{dizionario.}

\subsection{Codice di autenticazione del messaggio (MAC)}

Il \textbf{MAC} è una \textbf{funzione di hash} con chiave che genera pseudonimi \textbf{utilizzando una chiave segreta}. È robusto dal punto di vista della protezione dei dati, a condizione che la chiave non venga compromessa.

\section{Meccanismi di recupero}

In conformità alla definizione, l'uso di informazioni aggiuntive è fondamentale per la pseudonimizzazione, pertanto l'entità di pseudonimizzazione deve implementare un \textbf{meccanismo di recupero.}
Questa operazione può essere necessaria, ad esempio, quando l'entità di pseudonimizzazione rileva un'anomalia nel sistema e deve contattare le entità designate. Tale "anomalia" potrebbe essere una \textbf{violazione dei dati}, obbligando l'entità di pseudonimizzazione a \textbf{notificare i soggetti dei dati} in base al GDPR. Inoltre, il meccanismo di recupero potrebbe essere necessario per consentire l'esercizio dei diritti dei soggetti dei dati (ai sensi degli articoli 12-21 del GDPR).

\begin{table}[ht]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Metodo}              & \textbf{Recupero basato su pseudonimo} \\ \hline
Counter                      & Tabella di mappatura                  \\ \hline
Generatore di numeri casuali & Tabella di mappatura                  \\ \hline
Funzione di hash crittografica  & Tabella di mappatura                  \\ \hline
Codici di autenticazione del messaggio & Tabella di mappatura                  \\ \hline
Crittaggio                   & Decrittazione                         \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Confronto tra meccanismi di recupero}
\end{table}


